% ============================================================
%  00_loinoidau.tex – Lời nói đầu
% ============================================================
\chapter*{Lời Nói Đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Nói Đầu}
\markboth{Lời Nói Đầu}{}

Thương mại điện tử đang trở thành một kênh bán hàng quan trọng đối với các cửa hàng thực phẩm tươi. Tuy nhiên, đặc thù của trái cây và hộp quà khiến bài toán không chỉ dừng ở việc hiển thị sản phẩm và nhận đơn. Hệ thống còn phải xử lý biến thể, giá bán, khuyến mãi, tồn kho nguyên liệu, giao hàng theo khu vực, nội dung truyền thông và trải nghiệm tư vấn trước khi mua.

Từ nhu cầu đó, đề tài \textit{``Xây dựng website thương mại điện tử Mọng Fruitboxz''} được thực hiện nhằm xây dựng một nền tảng bán trái cây tươi, sản phẩm cắt sẵn và hộp quà. Sản phẩm gồm ba phần chính: giao diện mua sắm dành cho khách hàng, giao diện quản trị dành cho nhân viên cửa hàng và hệ thống dịch vụ backend. Ngoài quy trình duyệt sản phẩm, giỏ hàng và đặt hàng, dự án còn triển khai tìm kiếm toàn văn, blog, quản lý nội dung, phân quyền, chatbot tư vấn và quản lý định mức nguyên liệu.

Về kỹ thuật, hệ thống sử dụng \techterm{React}, \techterm{Vite} và \techterm{Tailwind CSS} cho giao diện; \techterm{Medusa.js v2} và \techterm{Node.js} cho backend; \techterm{PostgreSQL}, \techterm{Redis}, \techterm{Meilisearch} và \techterm{MinIO} cho hạ tầng dữ liệu. Cách tiếp cận headless commerce giúp tách giao diện khỏi lõi nghiệp vụ, đồng thời tận dụng các mô-đun thương mại điện tử có sẵn của Medusa và mở rộng bằng các mô-đun riêng của cửa hàng.

Báo cáo này được viết lại trên cơ sở rà soát trực tiếp mã nguồn tại thời điểm tháng 6 năm 2026. Vì vậy, nội dung tập trung mô tả đúng những thành phần đã được triển khai, đồng thời chỉ rõ các giới hạn còn tồn tại và hướng hoàn thiện tiếp theo.

Tác giả xin chân thành cảm ơn giảng viên hướng dẫn, thầy \textbf{Nguyễn Tấn Hùng}, đã hỗ trợ và tạo điều kiện trong quá trình thực hiện đề tài.

\vspace{20pt}
\begin{flushright}
  \textit{Trân trọng,}\\[6pt]
  \textbf{Phan Anh Tài}
\end{flushright}
\newpage
