% ============================================================
%  06_tongket.tex – Chương 6: Tổng kết
% ============================================================
\chapter{Tổng Kết}

\section{Kết Quả Đạt Được}

Dự án đã hình thành một nền tảng thương mại điện tử tương đối đầy đủ cho Mọng Fruitboxz. Luồng mua hàng cốt lõi gồm duyệt catalog, tìm kiếm, chọn biến thể, quản lý giỏ, áp dụng khuyến mãi, tính phí giao hàng và tạo đơn. Khách hàng có thể đăng ký, đăng nhập và xem lịch sử đơn. Phần nội dung có banner, blog, chính sách, liên hệ và chatbot tư vấn.

Ở phía vận hành, hệ thống có dashboard, quản lý sản phẩm, danh mục, đơn hàng, khách hàng, khuyến mãi, tồn kho, nguyên liệu, nội dung và người dùng nội bộ. Điểm mở rộng đáng chú ý là mô hình công thức BOM: biến thể sản phẩm được cấu thành từ các nguyên liệu, nhờ đó checkout có thể kiểm tra và trừ tồn theo thành phần thực tế.

Về hạ tầng, PostgreSQL, Redis, Meilisearch và MinIO được tách thành các dịch vụ có thể chạy qua Docker Compose. Backend Medusa v2 kết hợp mô-đun lõi với mô-đun tùy biến; subscriber hỗ trợ đồng bộ chỉ mục, cache và xử lý hậu sự kiện. Frontend React dùng route động, lazy loading và các context dùng chung.

\section{Đánh Giá Theo Nhóm Chức Năng}

\begin{longtable}{@{}p{0.27\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.47\textwidth}@{}}
  \toprule
  \textbf{Nhóm} & \textbf{Mức độ} & \textbf{Nhận xét} \\
  \midrule
  \endhead
  Catalog và tìm kiếm & Tốt & Có route động, biến thể, danh mục, chỉ mục Meilisearch và fallback. \\
  Giỏ hàng & Tốt & Lưu cục bộ, đồng bộ phiên và vẫn hoạt động khi Redis lỗi. \\
  Checkout & Khá & Kiểm tra giá/tồn/phí ship/khuyến mãi; cần workflow nguyên tử và thanh toán thật. \\
  Quản trị & Khá & Phạm vi chức năng rộng, có RBAC; cần chuẩn hóa component và kiến trúc admin. \\
  Nội dung và chatbot & Khá & CMS cơ bản, RAG theo FAQ/catalog, rate limit và fallback. \\
  Hạ tầng & Khá & Có Compose và các dịch vụ phù hợp; cần hardening và quan sát production. \\
  Kiểm thử/CI & Chưa hoàn thiện & Chưa thấy test suite và pipeline tự động trong phạm vi mã nguồn rà soát. \\
  \bottomrule
\end{longtable}

\section{Rà Soát Giao Diện và Mã Nguồn}

Việc đánh giá không chỉ dựa trên đọc mã. Giao diện đang chạy tại cổng 5173 và kết nối được backend/dữ liệu dự án, nhờ đó có thể đối chiếu trực tiếp giữa chức năng thật và phần mô tả trong báo cáo. Trang chủ được chụp sau khi banner động tải xong với nội dung ``Mọng chuẩn bị từng món quà bằng sự tử tế''. Ở checkout, giỏ có một sản phẩm số lượng 2 là ``Cóc bao tử dầm bò khô 500gr'', tạm tính 200.000 đồng. Trình duyệt kiểm thử từ chối quyền vị trí nên nhánh thông báo lỗi định vị cũng được xác nhận; sau khi nhập ``123 Đường Cầu Giấy, Quận Cầu Giấy, Hà Nội'', frontend tự gọi API báo phí và cập nhật phí giao hàng 18.000 đồng, tổng 218.000 đồng.

Đăng nhập tài khoản quản trị seed thành công tại cùng origin. Sidebar đầy đủ và các trang dashboard, sản phẩm, đơn hàng, tồn kho đều tải được, cho thấy phiên xác thực và danh sách quyền đã được áp dụng. Dashboard ghi nhận 213 sản phẩm, 15 đơn hàng, 9 khách hàng, doanh thu 11,36 triệu đồng, lợi nhuận âm 1,46 triệu đồng và công nợ 8,76 triệu đồng. Đây là dữ liệu phù hợp để minh họa đồng thời góc nhìn quản trị catalog và vận hành tài chính.

Rà soát mã nguồn cho thấy dự án đã đổi thư mục giao diện từ \texttt{storefront} sang \texttt{frontend}; báo cáo và sơ đồ vì vậy sử dụng thống nhất tên mới. Phần checkout hiện có API báo phí riêng, reverse geocode, debounce khi địa chỉ thay đổi và tính lại phí ở backend khi tạo đơn. Các điểm cần cải thiện được ghi ở mục hạn chế kỹ thuật để tránh trộn lẫn giữa kết quả mô tả tài liệu và nhật ký chạy lệnh.

\section{Các Hạn Chế Kỹ Thuật}

\begin{enumerate}[leftmargin=2.2em, itemsep=5pt]
  \item \textbf{Checkout chưa dùng workflow đầy đủ:} route đang gọi module service trực tiếp và tự phát \texttt{order.placed}. Nếu trừ kho hoặc tác vụ sau đó lỗi, hệ thống chưa có compensation thống nhất.
  \item \textbf{Khóa lặp và tổng tiền checkout:} backend đã có trường \texttt{idempotency\_key} nhưng frontend hiện chưa gửi khóa này. Response summary trả \texttt{discount} riêng, còn \texttt{total} đang cộng subtotal với phí ship mà chưa trừ giảm giá; frontend vì vậy phải tự tính lại tổng thanh toán hiển thị.
  \item \textbf{Thanh toán và email chưa hoàn chỉnh:} đơn mới có \texttt{payment\_status=not\_paid}; email xác nhận mới là mock ghi log.
  \item \textbf{Tối ưu truy vấn:} giới hạn lượt dùng khuyến mãi đang quét metadata đơn hàng; fallback search tải nhiều sản phẩm để lọc trong ứng dụng. Hai cách này không phù hợp khi dữ liệu lớn.
  \item \textbf{Bảo mật cấu hình:} các secret mặc định trong template chỉ phù hợp development. Không nên để master key Meilisearch hoặc endpoint quản trị lộ tới client.
  \item \textbf{RBAC còn hai cách lưu liên kết:} role vừa có module link với user, vừa được tham chiếu qua metadata; cần chọn một nguồn dữ liệu chuẩn.
  \item \textbf{Cấu hình theo môi trường:} CORS, backend URL và publishable key phải được đồng bộ với origin triển khai; smoke test hiện xác nhận origin cổng 5173 hoạt động.
  \item \textbf{Hiệu năng giao diện:} cần tiếp tục tách nhóm thư viện lớn, tối ưu ảnh và đo Core Web Vitals trên thiết bị thật.
  \item \textbf{Chất lượng phát hành:} cần bổ sung unit test, integration test, end-to-end test, kiểm tra lint và CI trước khi triển khai.
  \item \textbf{Khả năng tiếp cận và SEO:} cần hoàn thiện keyboard navigation, aria-live cho giỏ, tối ưu ảnh, metadata và Product JSON-LD.
\end{enumerate}

\section{Hướng Phát Triển}

\begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=5pt]
  \item Chuyển checkout sang Medusa workflow với các step xác minh giá, giữ/trừ tồn, áp dụng promotion, tạo payment session và tạo order; định nghĩa compensation cho từng bước.
  \item Tích hợp cổng thanh toán phù hợp tại Việt Nam, webhook xác nhận và quy trình hoàn tiền/idempotency ở mức production.
  \item Kết nối dịch vụ email như Resend hoặc SendGrid; dùng queue, retry và template xác nhận đơn.
  \item Tạo bảng/bộ đếm usage cho promotion thay vì quét toàn bộ order; bổ sung index cho các trường lọc thường dùng.
  \item Bổ sung monitoring, structured logging, health check, backup và quy trình phục hồi PostgreSQL/MinIO.
  \item Chuẩn hóa một cổng development cho frontend, đồng bộ \texttt{STORE\_CORS}, \texttt{ADMIN\_CORS}, \texttt{AUTH\_CORS} và kiểm tra OPTIONS trong CI/E2E.
  \item Thiết lập kiểm tra tự động trước khi merge; bổ sung quy tắc lint, kiểm thử hồi quy và tối ưu manual chunk cho thư viện lớn.
  \item Thiết lập test pyramid: unit test cho tính phí và khuyến mãi, integration test cho API, E2E cho browse--cart--checkout và smoke test cho admin.
  \item Cải thiện chatbot bằng đánh giá câu trả lời, quản lý phiên hội thoại và cơ chế moderation; vẫn giữ nguyên nguyên tắc không truy cập dữ liệu cá nhân.
  \item Tối ưu Core Web Vitals, ảnh responsive, SEO kỹ thuật và khả năng tiếp cận theo WCAG.
\end{itemize}

\section{Kiến Thức và Kinh Nghiệm Thu Được}

Quá trình thực hiện giúp tác giả hiểu rõ hơn kiến trúc headless commerce, cách mở rộng Medusa bằng module và API, cách tổ chức SPA React, quản lý xác thực/phân quyền, thiết kế dữ liệu tồn kho theo BOM và phối hợp nhiều dịch vụ hạ tầng. Dự án cũng cho thấy một chức năng thương mại điện tử chỉ thực sự hoàn chỉnh khi xem xét đồng thời dữ liệu, tính nhất quán giao dịch, bảo mật, trải nghiệm người dùng và khả năng vận hành.

\section{Kết Luận}

Mọng Fruitboxz đã vượt qua mức một website giới thiệu sản phẩm để trở thành nền tảng bán hàng và vận hành có kiến trúc rõ ràng. Những chức năng đã triển khai bám sát đặc thù trái cây và hộp quà, đặc biệt ở tìm kiếm, giao hàng theo khu vực, nội dung tư vấn và tồn kho nguyên liệu. Dù vậy, để sẵn sàng cho production, dự án cần ưu tiên tính nguyên tử của checkout, thanh toán, kiểm thử tự động, bảo mật secret và quan sát hệ thống. Đây là nền tảng phù hợp để tiếp tục phát triển thành sản phẩm thương mại hoàn chỉnh.

\section{Tài Liệu Tham Khảo}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em, itemsep=4pt]
  \item Medusa Documentation. \url{https://docs.medusajs.com/}
  \item React Documentation. \url{https://react.dev/}
  \item Vite Documentation. \url{https://vite.dev/guide/}
  \item Tailwind CSS Documentation. \url{https://tailwindcss.com/docs}
  \item PostgreSQL 15 Documentation. \url{https://www.postgresql.org/docs/15/}
  \item Redis Documentation. \url{https://redis.io/docs/latest/}
  \item Meilisearch Documentation. \url{https://www.meilisearch.com/docs/}
  \item MinIO Documentation. \url{https://min.io/docs/minio/}
  \item Docker Compose Documentation. \url{https://docs.docker.com/compose/}
  \item Groq API Documentation. \url{https://console.groq.com/docs/}
  \item Mã nguồn Mọng Fruitboxz. \url{https://github.com/pathust/mong.fruitboxz}
\end{enumerate}
